---
title: "Exemplo completo de migração de personagem: Radaj, o Guerreiro do Futuro"
subheadline: Um Exemplo de migração de personagem de Espírito do Século para Fate Básico, utilizando as regras de _Strange Tales of The Century_, usando meu cenário pessoal Primordiais
layout: personagens
categories:
 - personagens
comments: true
tags:
  - Primordiais (Fate Básico)
language: br
---

Com as mudanças que Fate sofreu entre a versão 3.0 (que engloba _Espírito do Século_ e outros cenários, como _Dresden Files_, _Legends of Anglerre_ e _Diaspora_) e o novo Fate Básico, ficou meio complexo entender como migrar personagens para a nova versão do Fate, mesmo dentro do cenário do _Espírito do Século_. 

Como uma forma de apresentar um exemplo, vamos migrar nosso personagem exemplo [_Radaj, o Guerreiro do Futuro_](/personagens/RadajEspiritoDoSeculo/). E para facilitar, vamos seguir as orientações apresentadas no módulo [_Strange Tales of the Century_](http://www.drivethrurpg.com/product/119382/Strange-Tales-of-the-Century) da Evil Hat.

## Introdução

A primeira coisa a ficar clara: da mesma forma que no _Espírito do Século_ original, os personagens criados segundo _Strange Tales_ são muito mais poderosos que um personagem padrão de Fate Básico. No caso, segundo o próprio livro, os personagens seriam criados com:

+ 7 Aspectos (**Conceito**, **Dificuldade**, Cinco Aspectos Abertos);
+ Perícias envolvem duas opções:
   + Usar as perícias de _Espírito do Século_, determinando como cada uma das quatro ações se comporta para elas. Nesse caso, a Pirâmide segue o padrão do Espírito do Século:
       + 1 em _Excepcional (+5)_;
       + 2 em _Ótimo (4)_;
       + 3 em _Bom (+3)_;
       + 4 em _Razoável (+2)_;
       + 5 em _Regular (+1)_;
   + Usar as perícias de _Fate Básico_, mais a perícia de _Mistérios_ (_Mysteries_), como incluída em _Strange Tales_, página 474. Nesse caso, a Pirâmide segue o padrão do _Fate Básico_, com a adição de uma perícia em nível _Excepcional (+5)_
+ 5 Façanhas, mas sem a opção de reduzir Recarga para mais Façanhas;
+ Recarga de 5
+ Trilhas de Estress com 3 Caixas Iniciais, mais as adicionadas por perícias como _Vontade_ e _Vigor_
   + A Trilha Física substitui a de Saúde;
   + A Trilha Mental substitui a de Compostura;

Por aí dá para perceber que teremos alguma dificuldade na adaptação.

Para facilitar, vamos decidir que cada um dos Aspectos Livres representa um momento dentro da criação de personagem normal de _Espírito do Século_, a saber:

+ Infância
+ Guerra!
+ A Aventura
+ Participação Especial I
+ Participação Especial II

Então vamos lá!

## Aspectos

A primeira coisa será definir como iremos migrar os Aspectos. No caso, temos 10 Aspectos no _Espírito do Século_ e 7 no padrão do _Strange Tales_. Então, três Aspectos deverão sumir.

Isso parece ruim, mas temos que lembrar que podemos "fundir" alguns Aspectos entre si, em especial coisas que possam ser parte do _Conceito_ ou da _Dificuldade_. Vamos então ver o que dá para fazer:

### Conceito

Vamos começar pelo começo (dãããã...), definindo o _Conceito_ de Radaj. No caso, o primeiro Aspecto que vamos buscar certamente é o _Homem do Futuro_ (da _Infância_). Podemos incluir nele também os Aspectos _Primordial_ (da _Aventura!_), _Espada de Gel Cinético_ (também da _Infância_) e _Guerreiro Proficiente_ (da _Participação Especial 2_). Nesse caso, poderíamos ter algo como **_Primordial Guerreiro do Futuro, portador da_ Espada de Gel Cinético**, o que pode ser bem interessante. Entretanto, colocamos tanta coisa no Conceito que pode ser que ele fique sobrecarregado. Bem, por agora, vamos deixar como está.

| **Tipo** | **Aspecto** |
|-|-|
| _Conceito_ | _Primordial Guerreiro do Futuro, portador da_ Espada de Gel Cinético |


### Dificuldade

Agora, vamos "caçar" nos Aspectos de Radaj a _Dificuldade_ do mesmo. De cara, três opções aparecem: _Cavalheirismo em Combate_ (da _Participação Especial 1_), _Inimigo: Ordem Ariana Estóica_ (da _Guerra_) e _Curioso quanto a Máquinas do Presente_ (da _Participação Especial 2_). Entre os três, o mais interessante como _Dificuldade_ seria _Curioso quanto a Máquinas do Presente_, que podemos reescrever como _Não sabe como lidar com esse Mundo Anterior_. Isso pode ser interessante, se ligarmos com o Aspecto _"Pelos Cristais de Energia, eu protegerei esse Mundo Anterior"_ (da _Guerra_). Então, vamos ficar com esse "novo" Aspecto como Dificuldade.

| **Tipo** | **Aspecto** |
|-|-|
| _Dificuldade_ | _Não sabe como lidar com esse Mundo Anterior_ |

### Aspectos Livres

Vejamos agora quais Aspectos ainda não "portamos" ou fundimos.

+ Inimigo da Ordem Ariana Estoica
+ _“Pelos Cristais de Energia, eu protegerei esse Mundo Anterior”_
+ _“Deixem que eu cuido desses malditos Xenomorfos!”_
+ Aliada: Ingrid Ni Braoahbahain
+ Cavalheirismo em combate

Um detalhe importante: já usamos os dois Aspectos da _Infância_ e os dois da _Participação Especial 2_, então vamos ter que redistribuir os demais aspectos de Modo que eles preencham as lacunas deixadas.

Para o Aspecto da _Infância_, talvez seja interessante buscar o de _Cavalheirismo em combate_ (da _Participação Especial 1_) que acaba mostrando que Radaj, mesmo em Gaia 400x, tinha um senso de honra em combate.

Para o Aspecto da _Guerra_, temos ainda ambos os Aspectos originais. No caso, talvez seja interessante manter um deles aqui e o outro remanejar para o "buraco" da _Participação Especial 2_. Lembrando da história de Radaj, talvez faça mais sentido usar o Aspecto _Inimigo da Ordem Ariana Estoica_ na _Guerra_, o que deixaria o Aspecto _“Pelos Cristais de Energia, eu protegerei esse Mundo Anterior”_ livre para adiante.

Para o Aspecto da _Aventura_, lembre-se que a aventura de Radaj é _"Radaj o Guerreiro do Futuro em… O Mestre dos Xenomorfos"_. Isso, somado o fato de que o Aspecto de _Primordial_ dele foi tornado parte de seu _Conceito_, deixa o Aspecto _“Deixem que eu cuido desses malditos Xenomorfos!”_ como escolha natural.

Para o Aspecto da _Participação Especial 1_, a sua  _Aliada: Ingrid Ni Braoahbahain_ ainda está disponível. Isso pode ser ruim por remover uma ligação poderosa que ele poderia ter com Katsuya Kanzaki, mas chega-se à conclusão de que a ligação ainda é possível pelo fato de ambos serem _Primordiais_ (que está lá no Conceito), e o contato entre Radaj e Ingrid (que foi desenvolvido durante o jogo) é mais interessante.

Por fim, para o Aspecto da _Participação Especial 2_, sobrou o Aspecto _“Pelos Cristais de Energia, eu protegerei esse Mundo Anterior”_. Embora isso não reflita totalmente os acontecimentos desse momento, ainda assim pode ser uma boa pedida... Mas o jogador decide lembrar que Hannah Striker também estava envolvida nessa história toda (com o lance de roubar o hidroavião _Lolipop_), então o jogador decide reescrever esse Aspecto para _“Protegerei Hannah Striker, meus amigos e esse Mundo Anterior”_. 

Isso é importante pois você não precisa (e, sinceramente, não seria nem prático e nem viável) reescrever _ipsum literis_ os Aspectos de _Espírito do Século_ para _Fate Básico_ segundo as regras de _Strange Tales_. 

Pensando nisso, o jogador também decide reescrever o Aspecto da _Participação Especial 1_ para incluir também Katsuya Kanzaki. Então, temos _Aliados: Ingrid Ni Braoahbahain e Katsuya Kanzaki_.

|                **Tipo** | **Aspecto**                                                      |
|------------------------:|------------------------------------------------------------------|
|              _Infância_ | _Cavalheirismo em combate_                                       |
|               _Guerra!_ | _Inimigo da Ordem Ariana Estoica_                                |
|             _Aventura!_ | _“Deixem que eu cuido desses malditos Xenomorfos!”_              |
| _Participação Especial_ | _Aliados: Ingrid Ni Braoahbahain e Katsuya Kanzaki_              |
| _Participação Especial_ | _“Protegerei Hannah Striker, meus amigos e esse Mundo Anterior”_ |

### Sumário

Com isso, os Aspectos de Radaj ficam assim:

|                **Tipo** | **Aspecto**                                                          |
|------------------------:|----------------------------------------------------------------------|
|              _Conceito_ | _Primordial Guerreiro do Futuro, portador da_ Espada de Gel Cinético |
|           _Dificuldade_ | _Não sabe como lidar com esse Mundo Anterior_                        |
|              _Infância_ | _Cavalheirismo em combate_                                           |
|               _Guerra!_ | _Inimigo da Ordem Ariana Estoica_                                    |
|             _Aventura!_ | _“Deixem que eu cuido desses malditos Xenomorfos!”_                  |
| _Participação Especial_ | _Aliados: Ingrid Ni Braoahbahain e Katsuya Kanzaki_                  |
| _Participação Especial_ | _“Protegerei Hannah Striker, meus amigos e esse Mundo Anterior”_     |

## Perícias

No caso, como dissemos anteriormente, existem duas formas de adaptar as Perícias: usando-as _ipsum literis_ do _Espírito do Século_ ou usando as perícias do _Fate Básico_, adicionada de _Mistérios_. No caso, aqui optaremos pela segunda opção.

Vamos buscar então primeiro analisar que perícias de Radaj correspondem a que perícias em Fate Básico.

Primeira coisa que percebemos é que:

+ _Armas Brancas_ e _Briga_ de _Espírito do Século_ são similares a _Lutar_ de Fate Básico.
+ _Armas de Fogo_ equivale a _Atirar_.
+ _Determinação_ equivale a _Vontade_
+ _Resistência_ equivale a _Vigor_
+ _Sobrevivência_ não existe, mas podemos considerar parte de _Conhecimento_
+ _Investigação_ equivale a _Investigar_
+ _Esportes_ equivale a _Atletismo_
+ _Engenharia_ pode ser considerada parte de _Ofícios_
+ _Ciência_ é parte de _Conhecimento_
+ _Mistérios_ existe (conforme descrito em _Strange Tales_)
+ _Prontidão_ equivale a _Percepção_
+ _Empatia_ existe com esse nome em _Fate Básico_
+ _Estudos_ também pode ser considerada parte de _Conhecimento_
+ _Furtividade_ permanece como tal

Com isso, a lista completa de perícias para Radaj em _Fate Básico_ é:

+ _Lutar_
+ _Atirar_
+ _Vontade_
+ _Vigor_
+ _Conhecimento_
+ _Investigar_
+ _Atletismo_
+ _Ofícios_
+ _Mistérios_
+ _Percepção_
+ _Empatia_
+ _Furtividade_

Agora, uma coisa importante: Radaj tem nessa lista 12 perícias, sendo que a pirâmide de perícias em _Fate Básico_ para _Espírito do Século_ segundo _Strange Tales_ é de 11 perícias (1 + 1 + 2 + 3 + 4). Ou seja, uma das perícias listadas para Radaj deverá ser removida.

Agora, vamos voltar ao conceito inicial de Radaj e da distribuição das perícias, pegamos _Mistérios_ por causa da supertecnologia de Gaia 400x. No caso de _Mistérios_ como descrito em _Strange Tales_, ela é mais ligada a coisas como magia, criaturas sobrenaturais e afins. Então, _Mistérios_ nesse caso perde um pouco do sentido. Imaginando que o jogador de Radaj sempre poderá usar Pontos de Destino para colocar descrições que o ajudem a explicar a supertecnologia e criaturas estranhas do futuro, nesse caso podemos abdicar de _Mistérios_. 

Então, a lista cai para as seguinte 11 perícias:

+ _Lutar_
+ _Atirar_
+ _Vontade_
+ _Vigor_
+ _Conhecimento_
+ _Investigar_
+ _Atletismo_
+ _Ofícios_
+ _Percepção_
+ _Empatia_
+ _Furtividade_

Agora, vamos distribuir as perícias na pirâmide, sempre levando em consideração como distribuimos para Radaj:

+ Para começar, a perícia _Excepcional (+5)_ será _Lutar_. Embora pudesse ser interessante optar por _Vigor_, devido à _Consequência Suave Física Adicional_, a proficiência em combate de Radaj justifica mais _Lutar_;
+ O _slot_ _Ótimo (+4)_ continua com _Vigor_, o "novo nome" de _Resistência_;
+ Os _slots_ _Bons (+3)_ são ocupados por _Atirar_ e _Atletismo_;
+ Os _slots_ _Razoáveis (+2)_ são ocupados por _Vontade, Percepção_ e _Investigar_;
+ Os _slots_ _Regulares (+1)_ são ocupador por _Empatia, Furtividade, Conhecimento_ e _Ofícios_;

É interessante perceber que ao englobar algumas perícias, elas perderam em potência, mas em geral Radaj está mais ou menos bem representado.

Por fim, a pirâmide de perícias de Radaj fica assim:

|          **Nível** | **Perícia** | **Perícia** | **Perícia** | **Perícia**  |
|-------------------:|:-----------:|:-----------:|:-----------:|:------------:|
| _Excepcional (+5)_ | Lutar       |             |             |              |
|       _Ótimo (+4)_ | Vigor       |             |             |              |
|         _Bom (+3)_ | Atirar      | Atletismo   |             |              |
|    _Razoável (+2)_ | Vontade     | Percepção   | Investigar  |              |
|     _Regular (+1)_ | Empatia     | Furtividade | Ofícios     | Conhecimento |

Agora, vamos para as Façanhas:

## Façanhas

Aqui as coisas complicam de verdade.

Primeiro porque temos apenas cinco Façanhas, sem poder reduzir Recarga para mais Façanhas.

Mas em especial porque, diferentemente do _Espírito do Século_, aqui teremos problemas para criar um item importantíssimo para Radaj, a _Espada de Gel Cinético_.

Antes, vamos tentar resolver as demais Façanhas de Radaj, sem lidar com _Arma Destinada_ e _Engenhoca Pessoal_, portanto sobrando _Contragolpe, Reviravolta_ e _Aparar com Precisão_.

### As Façanhas Comuns

_Contragolpe_ existe como Façanha em _Fate Básico_ (página 207).

_Reviravolta_ não existe, mas analisando o que tinhamos em _Espírito do Século_ e com o que temos em _Fate Básico_, percebemos que _Contragolpe_ pode ser a base da mesma. Vamos descrever então ela assim:

> **Reviravolta:** 
>
> + *Façanha de **Lutar***
> + **Permissão:** Contragolpe
>
> Caso o personagem em questão seja **bem-sucedido com Estilo**, ele pode provocar um Ataque de rolamento igual ao obtido na Defesa contra o atacante, pagando 1 Ponto de Destino, _uma vez por cena_. O Alvo deve defender-se normalmente.

A Façanha ficou um pouco diferente do que seria em _Espírito do Século_, mas está OK.

Quanto a _Aparar com Precisão_, ela pode ser uma Façanha Simples, seguindo a metodologia normal de Façanhas do _Fate Básico_:

> **Aparar Com Precisão:** +2 ao _Defender-se_ usando Armas de Mão contra Ataques de outras Armas de Mão

Desse modo, temos as Façanhas básicas de Radaj Prontas.

+ **Contragolpe:** Se _bem-sucedido com Estilo_ em uma ação de Defesa usando _Lutar_, você pode escolher infligir 2 de danos em lugar de receber um impulso.
+ **Aparar Com Precisão:** +2 ao _Defender-se_ usando Armas de Mão contra Ataques de outras Armas de Mão
+ **Reviravolta:** Caso Radaj seja **bem-sucedido com Estilo** em uma ação de Defesa usando _Lutar_, ele pode provocar um Ataque de rolamento igual ao obtido na Defesa contra o atacante, pagando 1 Ponto de Destino, _uma vez por cena_. O Alvo deve defender-se normalmente.

Agora vamos tentar criar a _Espada de Gel Cinético_:

### A Espada de Gel Cinético

Primeiro de tudo: A _Espada de Gel Cinético_ será tratada como um _Equipamento Especial_ (Fate Básico página 258), pois parece ser a melhor situação para a descrever.

Vamos então pensar nos poderes que ela tinha em _Espírito do Século_

> + Obra-Prima: +1 em Armas Brancas ao usá-la (por Arma Destinada);
> + Inacreditável (por Arma Destinada);
> + Aprimoramento: Efeito Cinético de Ataque (+2 em todos os testes de ataque)
> + Aprimoramento: Efeito Cinético de Defesa (+2 em todos os testes de Aparar)
> + Uso Alternativo: Trespassar (substitui Engenharia por Armas Brancas em testes de Demolição para escapar de recintos ou arrombar paredes ou portas)

_Inacreditável_ era um efeito de regra no _Espírito do Século_ por _Engenhoca Pessoal_ e _Arma Destinada_. Como em _Fate Básico temos outras formas de Aprimorá-la, então podemos remover a mesma.

_Obra-Prima_ pode ser a primeira coisa em questão, uma vez que ela é bem útil ao Oferecer +1 em todos os testes com _Lutar_ (no lugar de _Armas Brancas_). Então, podemos considerar que equivalha a uma Façanha.

Os _Aprimoramentos_ representariam mais duas Façanhas, mas em _Fate Básico_ isso a tornaria muito custosa. Então, vamos deixá-los de lado, uma vez que o jogador poderá gastar Pontos de Destino para melhorar seus Ataques e Defesas por meio de seu _Conceito_ quando necessário. 

E, por fim, o _Uso Alternativo_ é muito interessante, o que oferece uma boa Façanha para a Espada de Gel Cinético. 

Então, temos a _Espada de Gel Cinético_ da Seguinte forma.

> **Espada de Gel Cinético**
>
> + **Permissão:** Aspecto
> + **Custo:** 2 Façanhas
>
> Produzida de um material estranho e não-metálico, que possui baixo atrito, ainda assim é moldado na forma de uma Espada de lâmina muito afiada. O próprio processo de confecção apenas é feito pelos melhores Armeiros de Gaia 400x, e só é portado por aqueles dignos das mesmas e que tenham conseguido treinar o bastante para aproveitá-la, sua alta velocidade tornando-a mortal no ataque e muito precisa na defesa.
>
> Por meio do Aspecto da **Permissão**, o personagem podem aumentar a chance de acertar Ataques e aparar golpes
>
> + _Obra-Prima:_ +1 em todos os testes de _Ataque_ e _Defesa_ com _Lutar_ ao usar a Espada de Gel Cinético
> + _Trespassar:_ +2 ao _Superar_ Obstáculos Físicos que possam ser destruídos usando _Lutar_

E assim, cubrimos Radaj nas Façanhas em _Fate Básico_

+ **Contragolpe:** Se _bem-sucedido com Estilo_ em uma ação de Defesa usando _Lutar_, você pode escolher infligir 2 de danos em lugar de receber um impulso.
+ **Aparar Com Precisão:** +2 ao _Defender-se_ usando Armas de Mão contra Ataques de outras Armas de Mão
+ **Reviravolta:** Caso Radaj seja **bem-sucedido com Estilo** em uma ação de Defesa usando _Lutar_, ele pode provocar um Ataque de rolamento igual ao obtido na Defesa contra o atacante, pagando 1 Ponto de Destino, _uma vez por cena_. O Alvo deve defender-se normalmente.
+ **Espada de Gel Cinético**
   + **Permissão:** Aspecto
   + **Custo:** 2 Façanhas
   + _Obra-Prima:_ +1 em todos os testes de _Ataque_ e _Defesa_ com _Lutar_ ao usar a Espada de Gel Cinético
   + _Trespassar:_ +2 ao _Superar_ Obstáculos Físicos que possam ser destruídos usando _Lutar_

## Estresse e Consequências.

Por fim, vamos analisar como Radaj funcionará em termos de Estresse e Consequências.

Em _Strange Tales_, é aconselhado que as Trilhas de Estresse tenham três caixas, ao invés das 2 normais, e que aumentem conforme _Vigor_ e _Vontade_.

No caso, Radaj tem _Vigor Ótimo (+4)_  e _Vontade Razoável (+2)_, o que oferece a ele uma caixa adicional da Trilha de Estresse Mental e duas caixas adicionais na Trilha de Estresse Físico.

Portanto, Radaj tem 5 Caixas de Estresse Físico e 4 Caixas de Estresse Mental, e as mesmas Caixas de Consequências de qualquer personagem.

## Sumário

Portanto, nosso Radaj para _Fate Básico_ fica assim:

### Radaj, o Guerreiro do Futuro

#### Aspectos

|                **Tipo** | **Aspecto**                                                          |
|------------------------:|----------------------------------------------------------------------|
|              _Conceito_ | _Primordial Guerreiro do Futuro, portador da_ Espada de Gel Cinético |
|           _Dificuldade_ | _Não sabe como lidar com esse Mundo Anterior_                        |
|              _Infância_ | _Cavalheirismo em combate_                                           |
|               _Guerra!_ | _Inimigo da Ordem Ariana Estoica_                                    |
|             _Aventura!_ | _“Deixem que eu cuido desses malditos Xenomorfos!”_                  |
| _Participação Especial_ | _Aliados: Ingrid Ni Braoahbahain e Katsuya Kanzaki_                  |
| _Participação Especial_ | _“Protegerei Hannah Striker, meus amigos e esse Mundo Anterior”_     |

#### Perícias


|          **Nível** | **Perícia** | **Perícia** | **Perícia** | **Perícia**  |
|-------------------:|:-----------:|:-----------:|:-----------:|:------------:|
| _Excepcional (+5)_ | Lutar       |             |             |              |
|       _Ótimo (+4)_ | Vigor       |             |             |              |
|         _Bom (+3)_ | Atirar      | Atletismo   |             |              |
|    _Razoável (+2)_ | Vontade     | Percepção   | Investigar  |              |
|     _Regular (+1)_ | Empatia     | Furtividade | Ofícios     | Conhecimento |

#### Façanhas [ Recarga: 5 ]

+ **Aparar Com Precisão:** +2 ao _Defender-se_ usando Armas de Mão contra Ataques de outras Armas de Mão
+ **Contragolpe:** Se _bem-sucedido com Estilo_ em uma ação de Defesa usando _Lutar_, você pode escolher infligir 2 de danos em lugar de receber um impulso.
+ **Reviravolta:** Caso Radaj seja **bem-sucedido com Estilo** em uma ação de Defesa usando _Lutar_, ele pode provocar um Ataque de rolamento igual ao obtido na Defesa contra o atacante, pagando 1 Ponto de Destino, _uma vez por cena_. O Alvo deve defender-se normalmente.
+ **Espada de Gel Cinético**
   + **Permissão:** Aspecto
   + **Custo:** 2 Façanhas
   + _Obra-Prima:_ +1 em todos os testes de _Ataque_ e _Defesa_ com _Lutar_ ao usar a Espada de Gel Cinético
   + _Trespassar:_ +2 ao _Superar_ Obstáculos Físicos que possam ser destruídos usando _Lutar_

#### Estresse

+ **Físico:** `5`{: .fate_font}
+ **Mental:** `4`{: .fate_font}
